\break

%%%%% RAHTSAH
\siman{
רָחְצָה
}

\instruction{
נוטלין את הידים ומברכין:
}{Wash the hands, and bless:}

בָּרוּךְ אַתָּה יְיָ אֱלֹהֵינוּ מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָׁנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל נְטִילַת יָדָיִם.

%%%%% MOTSI MATSAH
\siman{
מוֹצִיא, מַצָּה
}

\instruction{
יקח המצות בסדר שהניחן, הפרוסה בין שתי השלמות, ויאחז שלשתן בידו ויברך המוציא, יניח מידיו את התחתונה ויברך על אכילת מצה על השלמה והפרוסה. אחר כך יבצע כזית מן העליונה השלמה וכזית שני מן הפרוסה ויטבלם במלח, ויאכל בהסבה שני הזיתים
}{Take the matsos in the order that they are lying on the plate, with the broken piece between the two whole matsos. Hold the three of them in your hand as you make motsi, then set the bottom matso down and bless `regarding the eating of matso' over the whole matso and the piece. After this, break of a piece of the top, whole matso, and a piece of the broken matso. Dip them in salt and eat them reclining.}

בָּרוּךְ אַתָּה יְיָ אֱלֹהֵינוּ מֶלֶךְ הָעוֹלָם הַמּוֹצִיא לֶחֶם מִן הָאָרֶץ.

בָּרוּךְ אַתָּה יְיָ אֱלֹהֵינוּ מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל אֲכִילַת מַצָּה.

%%%%% MAROR
\siman{
מָרוֹר
}

\instruction{
כל אחד מהמסבים לוקח כזית מרור ומטבלו בחרוסת, חוזר ומנער החרוסת, מברך ואוכל בלי הסבה.
}{Each person at the table takes a small amount of maror (lettuce) and dips it in the haroses. Shake off any pieces of haroses, bless, and eat without reclining.}

בָּרוּךְ אַתָּה יְיָ אֱלֹהֵינוּ מֶלֶךְ הָעוֹלָם, אֲשֶׁר קִדְּשָנוּ בְּמִצְוֹתָיו וְצִוָּנוּ עַל אֲכִילַת מָרוֹר.

\break

%%%%% KOREKH
\siman{
כּוֹרֵךְ
}

\instruction{
כל אחד מהמסבים לוקח כזית מן המצה השלישית עם כזית מרור וכורכים יחד, אוכלים בהסבה ובלי ברכה. לפני אכלו אומר.
}{Each person at the table takes a small piece of matso, a small amount of maror, and sandwich them together, reclining without a blessing. Before eating, recite:}

זֵכֶר לְמִקְדָּשׁ כְּהִלֵּל. כֵּן עָשָׂה הִלֵּל בִּזְמַן שֶׁבֵּית הַמִּקְדָּשׁ הָיָה קַיָּם: הָיָה כּוֹרֵךְ פסח מַצָּה וּמָרוֹר וְאוֹכֵל בְּיַחַד, לְקַיֵּם מַה שֶׁנֶּאֱמַר: עַל מַצּוֹת וּמְרֹרִים יֹאכְלֻהוּ.

%%%%% SHULHAN OREKH
\siman{
שֻׁלְחָן עוֹרֵךְ
}

\instruction{
אוכלים ושותים הסעודה הערוכה ונוהגים לאכול תחלה ביצים מבשלות.
}{Eat and drink the meal that is set out. It is customary to eat boiled eggs at the beginning of the meal.}

%%%%% TSAFUN
\siman{
צָפוּן
}

\instruction{
אחר גמר הסעדה לוקח כל אחד מהמסבים כזית מהמצה שהיתה צפונה לאפיקומן ואוכל ממנה כזית בהסבה. וצריך לאכלה קדם חצות הלילה.
}{After the meal is finished, each person at the table takes a small amount of the matso that was set aside for the afikomen, and eats it reclining. It is necessary to eat it before midnight.}